# پیشگفتار


## کپی رایت

این سند توسط تیم مستندسازی لیبره‌آفیس کپی رایت می‌شود. مشارکت کنندگان در زیر فهرست شده‌اند. شما می‌توانید آن را توزیع کرده و یا آن را تحت شرایط مجوز عمومی همگانی گنو
 ( http://www.gnu.org/licenses/gpl.html)، نسخه ۳ یا بالاتر، یا مجوز اسناد مالکیت خلاقانه
(http://creativecommons.org/licenses/by/۴.۰/)، نسخه ۴.۰ یا بالاتر اصلاح کنید.
کلیه علائم تجاری در این راهنما متعلق به مالکان قانونی خود هستند.

### اهدا کنندگان

 
 این کتاب از شروع با اپن‌آفیس۳.۳ اقتباس و بروزرسانی شده است.


### به این نسخه

Andrew Jensen |Amanda Labby |Cathy Crumbley 
-------------: | -----------: | ------------:
Dan Lewis |Dave Barton|Jean Hollis Weber
Jorge Rodriguez|Olivier Hallot|Paul Figueiredo
Valerii Goncharuk|

### به نسخه های قبل

Agnes Belzunce |Alan Madden|Alex Thurgood
-------:|------:|------:
Alexander Noël Dunne|Andrew Jensen|Andrew Pitonyak
Barbara M. Tobias|Carol Roberts|Chris Bonde
Claire Wood|Dan Lewis|Daniel Carrera
Dave Koelmeyer|David Michel|Gary Schnabl
Hazel Russman|Iain Roberts|Ian Laurenson
Janet M. Swisher|Jean Hollis Weber|Jared Kobos
Jeremy Cartwright|JiHui Choi|Jim Taylor
Joe Sellman|John A Smith|John Kane
Kevin O’Brien|Laurent Duperval|Leo Moons
Linda Worthington|Magnus Adielsson|Martin Fox
Martin Saffron|Michael Kotsarinis|Michel Pinquier
Michele Zarri|Miklos Vajna|Nicole Cairns
Olivier Hallot|Peter Hillier-Brook|Peter Kupfer
Peter Schofield|Rachel Kartch |Regina Henschel
Richard Barnes|Richard Detwiler| Richard Holt
Robert Scott|Ron Faile Jr.|Simon Quigley
Spencer E. Harpe|Stefan A. Keel|Steve Schwettman
Thomas Astleitner|TJ Frazier|Valerii Goncharuk



### بازخورد

لطفاً هرگونه پیشنهادها ونظرات در مورد این سند را به میلینگ لیست تیم مستندات بفرستید:
 documentation@global.libreoffice.org

 
>#### توجه:
هرچیزی که به میلینگ لیست فرستاده شود ، شامل ایمیل شما و هر اطلاعات شخصی دیگری که در پیام نوشته شده باشه، به صورت عمومی بایگانی شده و غیرقابل حذف است.

### تاریخ انتشار و نسخه برنامه
 اگوست ۲۰۱۸. بر اساس لیبره‌آفیس ۶.۰ .
 
 
 
## این کتاب برای چه کسانی است؟

هر کسی که بخواهد به سرعت کار با لیبره‌آفیس را یاد بگیرد این راهنما برایش ارزشمند خواهد بود . چه در کار با برنامه‌ی افیس تازه کار باشد چه با دیگر برنامه های افیس آشنایی داشته باشد.

## محتوای این کتاب چیست ؟

این کتاب اجزاء اصلی لیبره‌آفیس را معرفی میکند :
- Writer (واژه پرداز)
- Calc (صفحه گسترده)
- Impress(ارائه)
- Draw(گرافیک برداری)
- Base(پایگاه داده)
- Math(ویرایشگر فرمول)

همچنین مقداری از امکانات مشترک اجزاء را پوشش میدهد که شامل نصب و سفارشی‌سازی ، سبک‌ها و قالب ها ، ماکرو ریکوردینگ و پرینت کردن میشود . برای جزئیات بیشتر راهنمای کاربر  برای هر کدام از اجزاء را ببینید.

## جایی برای گرفتن راهنمایی بیشتر

این کتاب ، راهنما‌های دیگر لیبره‌آفیس ، سیستم راهنمای توکار  و سیستم های پشتیبانی کاربر با فرض این که شما با رایانه و عمکرد های پایه مانند: اجرا کردن برنامه ، باز و ذخیره کردن فایل ها آشنایی دارید.

### سیستم راهنما

لیبره‌آفیس همراه با یک سیستم راهنمای گسترده منتشر شده. این سیستم خط مقدم پشتیبانی برای استفاده لیبره‌آفیس است. کابران ویندوز و گنو/لینوکس میتوانند نسخه برون خطی از راهنما را برای زمانی که به اینترنت دسترسی وجود ندارد بارگیری و نصب کنند ؛ نسخه برون خطی ، همراه با برنامه در سیستم عامل مک نصب شده است. 

برای نمایش سیستم راهنما ، دکمه f1 را فشار دهید یا LibreOffice Help >  LibreOffice Help را از منوی
راهنما انتخاب کنید . اگر راهنمای برون خط را نصب نداشته باشید و به اینترنت وصل باشید ، مرورگر پیشفرض شما صفحه برخط راهنما را از روی وب‌سایت لیبره‌آفیس باز میکند.
فهرست راهنما شامل پیوندهایی به دیگر اطلاعات لیبره‌آفیس و امکانات پشتیبانی است.

![][figure001]
*شکل ۱: فهرست راهنما*

>#### توجه:
>در اینجا گزینه های علامت گزاری شده با پسوند ‡ فقط زمانی که رایانه شما به اینترنت متصل است قابل دسترسی هستند.

**این چیست؟ (?What’s this)** برای نکته‌های سریع زمانی که نوار ابزار قابل دیدن است  ،  نشانگر موس را روی هر کدام از ایکون ها قرار دهید تا یک جعبه کوچک  با توضیحی مختصر در مورد عمل‌کرد ایکون را ببینید. برای توضیحی با  جزئیات بیشتر ، **?Help > What's This** را انتخاب کنید و نشانگر را بر روی ایکون نگه دارید. اضافه بر این ، با استفاده از  **Tools > Options > LibreOffice > General** میتوانید نکته‌های گسترده را فعال کنید.

**راهنماهای کاربر‡ (User Guides)** بوسیله مرورگر پیشفرض شما صفحه مستندات وب سایت لیبره‌آفیس را باز میکند /https://documentation.libreoffice.org/en/english-documentation. در این صفحه میتوانید کپی‌هایی از آموزش‌ها و دیگر اطلاعات مفید را پیدا کنید.

**گرفتن راهنمای برخط(Get Help Online)‡**  بوسیله مرورگر پیشفرض شما صفحه پرسش را از فروم پرسش و پاسخ لیبره‌آفیس باز میکند  https://ask.libreoffice.org/en/questions

**ارسال بازخورد(send Feedback)‡**  بوسیله مرورگر پیشفرض شما صفحه بازخورد را از وب سایت لیبره‌آفیس باز میکند بوسیلهhttps://www.libreoffice.org/get-help/feedback/ . از این صفحه میتوانید باگ‌ها را گزارش کنید ، امکانات جدید را پیشنهاد دهید و با دیگران در جامعه لیبره‌آفیس ارتباط برقرار کنید.

**شروع مجدد در حالت امن(Restart in Safe Mode)** پنجره‌ای باز میکند که شما در آن توانایی انتخاب شروع مجدد برنامه با تنظیمات پیشفرض را دارید
    
**کمک مالی به لیبره‌آفیس(Donate to LibreOffice)‡**  بوسیله مرورگر پیشفرض شما صفحه کمک مالی را از وب‌سایت لیبره‌آفیس باز میکندhttps://donate.libreoffice.org . در این صفحه میتوانید برای پشتیبانی از لیبره‌آفیس کمک مالی انجام دهید. 
    
**اطلاعات پروانه(License Information)** در پنجره‌ای پروانه‌ای که لیبره‌آفیس با آن در دسترس قرار گرفته را نشان میدهد.
    
**بررسی برای بروز رسانی(Check for Updates)‡**  پنجره‌ای  باز میکند و وب‌سایت لیبره‌آفیس را برای به روز رسانی نسخه برنامه بررسی میکند.
    
**درباره لیبره‌آفیس(About LibreOffice)** پنجره‌ای باز میکند و اطلاعاتی در مورد نسخه برنامه و سیستم‌عامل مورد استفاده شما را در آن نمایش میدهد . این اطلاعات اکثراً زمانی که شما در جامعه کاربری راهنمایی میخواهید از شما درخواست می‌شود



### دیگر پشتیبانی های برخط رایگان

کار جامعه کاربری لیبره‌آفیس فقط توسعه نرم‌افزار نیست ، پشتیبانی داوطلبانه و رایگان را هم فراهم میکند. اضافه بر پیوندهای فهرست راهنما  ، تعداد دیگری جامعه کاربری هم در دسترس است ، جدول پایین را نگاه کنید.

 
پشتیبانی رایگان لیبره‌آفیس| پیوند
----: | ----:
پرسش‌های متداول | پاسخ به پرسش‌های متداولhttps://wiki.documentfoundation.org/Faq
میلینگ لیست |پشتیبانی رایگان فراهم شده به وسیله شبکه ای از کاربران با تجربهhttps://www.libreoffice.org/get-help/mailing-lists/
پشتیبانی زبان‌های بومی |وب‌سایت لیبره‌آفیس به زبان‌های مختلفhttps://www.libreoffice.org/community/nlc/میلینگ لیست های زبان‌های بومیhttps://wiki.documentfoundation.org/Local_Mailing_Listsاطلاعات در مورد شبکه سازی اجتماعیhttps://wiki.documentfoundation.org/Website/Web_Sites_services
گزینه‌های دسترسی |اطلاعات در مورد گزینه‌های دسترسیhttps://www.libreoffice.org/get-help/accessibility/
 فروم اپن‌آفیس |فرومی دیگر برای پشتیبانی از لیبره‌آفیس در کنار مجموعه اپن‌آفیسhttp://forum.openoffice.org/en/forum/
 
### پشتیبانی پولی و آموزش

همچنین شما میتوانید برای دریافت پشتیانی بوسیله سرویس های قراردادی با یک شرکت فروشنده یا مشاوره متخصص در لیبره‌آفیس پول پرداخت کنید.برای اطلاعات درباره پشتیبانی تأیید شده حرفه‌ای ، این وب سایت را ببینید: https://www.documentfoundation.org/gethelp/support/

## چیزی که شما ممکنه متفاوت ببینید


### تصاویر
لیبره‌آفیس بر روی سیستم‌عامل‌های ویندوز ،گنو/لینوکس و مک اجرا می‌شود ،هر کدام نسخه‌های متفاوتی دارند که میتوانند به وسیله کابر سفارشی‌سازی شده باشند (قلم ،رنگ ،زمینه ،مدیر پنجره ).تصاویر استفاده شده در این آموزش از رایانه‌ها و سیستم‌عامل‌های مختلفی گرفته شده‌ .به همین دلیل بعضی  از تصاویر ممکن است با چیزی که شما در رایانه خود میبینید متفاوت باشد.
همچنین ،به دلیل تنظیمات استفاده شده در لیبره‌آفیس ممکن است تعدادی از#ویرایش متون متفاوت باشند.شما میتوانید از #ویرایش متون رایانه خود یا لیبره‌آفیس استفاده کنید. این تفاوت ها به طور عمده بر بازکردن ،ذخیره و چاپ کردن تأثیر می‌گزاد. برای تغییر  متون مورد استفاده به **Tools > Options > LibreOffice > General** بروید و **Use LibreOffice dialogs** را انتخاب یا لغو انتخاب کنید.


### ایکون‌ها
جامعه کاربری لیبره‌آفیس ایکون‌های متفاوتی را برای مجموعه آیکون ها درست کرده است: Breeze، Galaxy، High Contrast ، Oxygen، Sifr و Tango. هر کاربر می‌تواند یک مجموعه ترجیح داده را انتخاب کند. آیکون‌ها در این راهنما از تاسیسات مختلفی گرفته شده‌اند که از مجموعه‌های مختلف آیکون‌ها استفاده می‌کنند. آیکون‌ها برای برخی از ابزارهای موجود در لیبره‌آفیس ممکن است با آن‌ هایی که در این راهنما استفاده می‌شوند متفاوت باشد.
برای تغییر مجموعه آیکن مورد استفاده، به ابزار **Tools > Options > LibreOffice > View** مراجعه کنید. در بخش **User Interface** ، از #ویرایش لیست‌های پایین آمدنی  **Icon size and style** را انتخاب کنید.

>#### توجه:
>برخی از توضیع های گنو/لینوکس ممکن است لیبره‌آفیس را از زمان نصب در خود داشته باشند و ممکن است شامل تمام مجموعه ایکون‌های در بالا اشاره شده نباشند .اگر می‌خواهیداز آن‌ها استفاده کنید، می‌توانید از مخزن نرم‌افزاری برای توزیع گنو/لینوکس خود استفاده کنید.

## استفاده از لیبره‌آفیس در سیستم‌عامل مک
 
بعضی از کلید‌ها و فهرست‌ها در سیستم‌عامل مک با ویندوز و گنو/لینوکس متفاوت هستند. جدول پایین تعدادی از جایگزین‌های دستورالعمل‌های استفاده شده در این کتاب را در اختیار میگزارد. برای  جزئیات بیشتر راهنمای برنامه را ببینید.

تاثیر| معادل در مک | ویندوز یا گنو/لینوکس 
:------|:-------|:------
 Tools > Options انتخاب منو|**LibreOffice > Preferences** | دسترسی به گزینه‌های راه اندازی
 Right-click| و /یا راست کلیک بسته به تنظیمات سیستمcontrol +  کلیک      | باز کردن منو مفاد
 Ctrl (کنترل)|⌘ (دستور)| استفاده با دیگر کلیدها
 F5|Shift+⌘+F5| باز کردن مسیر‌یاب #ویرایش
 F11|⌘+T| باز کردن نوار کناری برای حالت و فرم

# #ویرایش به همه این‌ها چی میگن؟

قواعد استفاده شده برای اکثر قسمت‌های رابط کاربری(قسمتی که شما میبینید و استفاده میکنید،در مقایسه با کد پشت صحنه که واقعا کار می‌کند) مانند بیشتر برنامه‌های دیگر هستند.
#ویرایش دیالوگ پنجره‌ای مخصوص است.هدفش مطلع کردن شما از چیزی یا درخواست ورودی از شما یا هر دوی آن‌ها است.این پنجره  کنترل هایی را برای انجام کار فراهم میکند . نام های رایج فنی برای این کنترل‌ها در شکل ۲ به نمایش درآمده. در اکثر مواقع قواعد فنی در این کتاب استفاده نشده است ولی به دلیل استفاده دیگر منابع اطلاعاتی شناختن آن‌ها میتواند مفید باشد.
![][figure002]
*Figure 1: Dialog showing common controls*


     1) Tabbed page (not strictly speaking a control).
     2) Radio buttons (only one can be selected at a time).
     3) Checkbox (more than one can be selected at a time)
     4) Spin box (click the up and down arrows to change the number shown in the text box next to it, or type in the text box).
     5) Thumbnail or preview.
     6) Drop-down list from which to select an item.
     7) فشار دکمه‌ها


در اکثر موارد شما فقط میتوانید با #ویرایش پنجره تعامل داشته باشید(نه با مستندات) تا زمانی که پنجره باز بماند. زمانی که پنجره را بعد از استفاده ببندید(معمولا با کلیک کردن بر OK یا هر دکمه دیگری تغییرات ذخیره شده و پنجره بسته میشود) آنگاه میتوانید دوباره با سند خود کار کنید.برخی پنجره‌ها را میتوان باز گذاشت در نتیجه میتوانید به صورت پیاپی بین پنجره و سند جابه‌جا شوید.یک نمونه از این مورد پنجره یافتن و جایگزینی است(Finde & Replace).

# پرسش‌های متداول

**پروانه‌ی لیبره‌آفیس چیست؟**
لیبره‌آفیس تحت ابتکار متن باز (OSI) و تأیید پروانه عمومی موزیلا (MPL) توضیع شده است . ببینید: https://www.libreoffice.org/about-us/licenses/ 
لیبره‌آفیس بر اساس کد اوپن‌آفیس با پروانه آپاچی ۲.۰ در دسترس است ولی شامل نرم‌افزاری است که در هر نسخه با پروانه های متن باز متفاوت با نسخه دیگه متفاوت است. کد جدید تحت LGPL 3.0  و MPL 2.0 در دسترس است.


**آیا میتوانم لیبره‌آفیس را توضیع کنم؟‌آیا میتوانم بفروشم؟ آیا میتوانم در کسب و کارم استفاده کنم؟**
بله.


**امکان نصب بر روی چند رایانه وجود دارد؟**
هر تعدادی که بخواهید .


**آیا لیبره‌آفیس برای زبان من در دسترس است؟**
لیبره‌آفیس به بیش از ۴۰ زبان ترجمه(بومی سازی) شده است ،پس احتمالاً زبان شما نیز پشتیبانی میشود.
به علاوه ، بیش از ۷۰ هجی ، تعرفه ، فرهنگ‌لغت برای زبان‌ها و لهجه‌هایی که برنامه رابط بومی شده ندارند ، در دسترس است . لغت‌نامه ها  در وب‌سایت با این نشانی در دسترس هستند:
: www.libreoffice.org

**چگونه به صورت رایگان؟**
 لیبره‌آفیس به وسیله داوطلبان نگهداری و توسعه داده می‌شود و بوسیله مؤسسات مختلفی پشتیبانی می‌شود
من در حال نوشتن نرم‌آفزار هستم . آیا اجازه استفاده از کد لیبره‌آفیس را در برنامه خودم دارم؟
بله ، با رعایت مولفه های مشخص شده در MPL و/یا LGPL  . پروانه ها را مطالعه کنید:
 http://www.mozilla.org/MPL/2.0/.


**چرا برای اجرای لیبره‌آفیس به جاوا نیاز دارم؟‌ آیا این برنامه با جاوا نوشته شده است؟**
لیبره‌آفیس با جاوا نوشته نشده؛ با زبان  نوشته شده است. جاوا یکی از چندین زبانی است که میتوان برای گسترش برنامه استفاده کرد. جاوا JDK/JRE فقط برای بعضی از امکانات مورد‌نیاز است. قابل توجه ترین این امکانات HSQLDB موتور رابطه‌ای پایگاه داده است.
جاوا به صورت رایگان در دسترس است . اطلاعات بیشتر و پیوند بارگیری به نسخه مناسب برای سیستم‌عامل خود را در اینجا پیدا کنید: https://java.com/en/download/manual.jsp


> #### توجه:
>اگر میخواهید از امکاناتی از لیبره‌آفیس که نیازمند جاوا هستند استفاده کنید، مهم است  که نسخه ۳۲ یا ۶۴ بیت مناسب و برابر با نسخه لیبره‌آفیس استفاده کنید.درفصل۲این آموزش قسمت گزینه‌های پیشرفته را ببینید.اگر نمیخواهید از جاوا استفاده کنی، همچنان میتوانید تقریباً از تمامی امکانات لیبره‌آفیس استفاده کنید.


**چگونه میتوانم در لیبره‌آفیس مشارکت کنم؟**
شما می‌توانید به توسعه و پشتیبانی کاربر لیبره‌آفیس به روش‌های زیادی کمک کنید، و نیازی نیست که یک برنامه‌نویس باشید. برای شروع، این صفحه وب را بررسی کنید: https://www.libreoffice.org/community/get-involved/ 


**آیا من اجازه توزیع PDF این کتاب یا  پرینت گرفتن و فروش کپی را دارم؟**
بله، تا زمانی که شما نیازمندی‌های یکی از مجوزها را در بیانیه کپی‌رایت در ابتدای این کتاب ببینید. شما نیاز به گرفتن اجازه ندارید. ما درخواست می‌کنیم که شما با این پروژه مقداری از سود حاصل از فروش کتاب و در نظر گرفتن تمام کارهایی که در تولید آن‌ها قرار داده‌ایم سهیم باشید.
کمک مالی به لیبره‌آفیس: https://www.libreoffice.org/donate/



## چه چیزهایی در لیبره‌آفیس ۶.۰ تازه است ؟‌
یادداشت‌های انتشار لیبره‌آفیس ۶.۰ : https://wiki.documentfoundation.org/ReleaseNotes/6.0

